美國制裁加劇伊朗國內問題

美國制裁加劇伊朗國內問題

德黑蘭的菜市場過去以大排長龍著稱，購物者們排著長隊，以折扣價大量買進肉、蔬菜和水果。但如今顧客數量驟減。買東西的人小心地挑選剛好滿足日常需求的物品，飛升的物價意味著低收入家庭難以維持生計。

「這個該死的政權和它的腐敗統治者。」一位中年伊朗婦女買了一把生菜和一顆捲心菜，她邊結帳邊罵道：「他們把自己的孩子送到美國和加拿大，卻讓我們過得一天比一天窮。」

這類抱怨在伊朗日益普遍，突顯了就在美國對這個伊斯蘭共和國施加新的制裁之際，其領導層在國內面臨的嚴峻壓力。周二（2018年8月7日），禁止汽車、黃金和其他金屬的貿易，禁止伊朗政府購買美元的制裁措施開始生效。

今年5月，美國總統唐納德•特朗普(Donald Trump)決定退出2015年德黑蘭與幾個世界大國簽署的核協議，此舉加劇了伊朗貨幣里亞爾的下滑。今年以來，非官方市場上的里亞爾對美元匯率已貶值了一半以上。據官方數據顯示，自2018年初以來，水果和蔬菜等食品價格的漲幅高達50%，進一步助燃了許多伊朗人對本國領導人的怒氣，他們指責領導人對經濟管理不善，而且腐敗。

分析人士表示，自1979年伊斯蘭革命以來，伊朗人民與政權之間的隔閡從未像現在這樣大。今年初，數千名伊朗人走上街頭抗議，此後全國不斷爆發零星的抗議活動。大多數示威活動規模都很小，且往往針對缺水、失業等一系列具體問題，但這些示威往往帶有反政權的基調。

他們增加了伊朗政界人士的擔憂，後者認為制裁是美國陰謀的一部分，目的是擠壓伊朗財政，起到煽動民憤、讓伊朗人站起來反抗本國領導人的效果。

伊朗革命衛隊(Revolutionary Guards)最高指揮官最近承認，德黑蘭政權更擔憂的是其在國內的挑戰，而非外來軍事威脅。穆罕默德-阿里•賈法里(Mohammad-Ali Jafari)少將表示，德黑蘭能夠應付後者，「但國內的弱點和威脅更加嚴重」。

公眾憤怒的一個主要原因涉及政權內部的腐敗以及商界精英與官方的勾結。改革派和強硬派政客陷入一場激烈的權斗，雙方都多次指責對方欺詐和管理不善。里亞爾危機加劇了對腐敗的擔憂，有指控稱一些商人從政府的外匯管制中非法獲利，他們以受到補貼的匯率獲得歐元，然後用其進口商品。

伊朗司法部門上月表示，已逮捕幾名涉嫌用腐敗手段進口汽車和智能手機的商人。據該部門介紹，在其中一起案件中，一個「死者」以低價進口了上萬部手機，準備在公開市場以較高價格出售。

這些案件激怒了伊朗民眾，他們不僅要艱難應對飛升的物價，還要忍受炎熱夏季里的缺水和停電。

61歲的阿里(Ali)生活在阿莫勒市，他曾是革命衛隊的一員。他說：「腐敗是如此嚴重，已滲透到各個角落。為什麼我們要為各種日常問題而掙扎，犧牲我們的生活去填補腐敗分子的口袋？」

伊朗總統哈桑•魯哈尼(Hassan Rouhani)上月解除了央行行長職務，後者被指對此次危機管理不善，魯哈尼試圖以此表明其政府正在採取行動。上周日，伊朗政府表示要放寬外匯管制，並重新開放匯市。

但是，在美國從11月起對伊朗石油出口——伊朗政府的重要收入來源——實施制裁、並阻止外國金融機構與伊朗央行進行交易後，預計伊朗的經濟形勢將會進一步惡化。

較富裕的伊朗人早已開始囤積基本商品，而且一直在購買黃金、汽車等資產，以便為自己的儲蓄保值。但窮人沒有實力效仿，他們自認為是一個不公正制度的受害者。

「如果我看到街上有抗議的人，我會加入他們，」在較富裕的德黑蘭北部一家蔬菜店工作的19歲的阿里(Ali)說，「我每天從早上8點工作到半夜12點，每月掙100萬托曼（約合227美元）。但是店老闆每個月不用幹活就能收到9000萬托曼的租金。為什麼？這是一個公平的制度嗎？」

對伊朗的神職統治者而言，任何由低收入者發起的抗議活動都會令他們難堪。他們曾把1979年的革命標榜為「受壓迫者」(mostazafin)對巴列維(Pahlavi)王朝的造反，指責後者以犧牲民眾利益為代價，供養一個富有的精英階層。

德黑蘭菜市場的店主們表示，他們已經看到了物價上漲的影響，因為他們的銷售額減少了一半。

「以前，吃不起肉的人至少還有麵包和酸奶，」某個下層中產階級地段的一位店主說，「但現在，有些家庭連酸奶都買不起了。」

伊朗，頂住呀，國運之戰。餓死D人民都要頂住。

「這個該死的政權和它的腐敗統治者。」一位中年伊朗婦女買了一把生菜和一顆捲心菜，她邊結帳邊罵道：「他們把自己的孩子送到美國和加拿大，卻讓我們過得一天比一天窮。」

美國佬真係勁，一次過挑兩個伊斯蘭大國機

唔明點解歐洲要保iran

朗豬大審判

，她邊結帳邊罵道：「他們把自己的孩子送到美國和加拿大，卻讓我們過得一天比一天窮。」

咁似某個国家既

他們增加了伊朗政界人士的擔憂，後者認為制裁是美國陰謀的一部分，目的是擠壓伊朗財政，起到煽動民憤、讓伊朗人站起來反抗本國領導人的效果。

但呢招對某個国家無用
某個国家轉頭又用民族主義轉移不滿, 扶国滅洋

她邊結帳邊罵道：「他們把自己的孩子送到美國和加拿大，卻讓我們過得一天比一天窮。」

全世界都喺一樣。

伊朗靠強国了

人民幣結算, 出口石油到強国

陰你老母咩
擺明做鳩你啦

垃圾價買你

今次伊朗又唔知幾快搞掂

拎住支幣又買唔到野食

人民幣石油

唔同
你拎支國經濟同伊朗比

支國經濟點都可以死撐一段時間
伊朗呢d一話制裁,已經即刻仆街

好似係為左防止Iran去整核武. 但我覺得咁做同比人勒索然後係咁比錢人冇咩分別.

食屎啦當撈侵

好似有d反智
北韓有板睇